\begin{savequote}[60mm]
"La ciencia nunca resuelve un problema sin crear otros 10 m\'as"
\qauthor{-- George Bernard Shaw}
\end{savequote}


\chapter{Empezando por el principio}

\section{Partículas elementales}
%\textbf{http://www.astroburgos.org/breve-recorrido-por-las-particulas-elementales-para-no-iniciados/}

Antes de empezar a hablar del experimento NEXT primero cabe recordar algunos conceptos necesarios para poder entender la finalidad del proyecto, así como de esta tesis. Vamos a empezar explicando de las partículas elementales.

La primera partícula subatómica que se descubrió fue el electrón, a finales del siglo XIX. El descubrimiento del Bosón de Higgs, 50 años después de que fuera predicha su existencia, es el último gran logro dentro de la física de partículas. Entre los dos descubrimientos se fueron detectando el resto de partículas conocidas, sobre todo a partir de los años 50.

El electrón, a pesar de su pequeño tamaño en relación a los nucleones, se descubrió antes que éstos, en experimentos relacionados con los rayos catódicos\footnote{Los rayos catódicos son corrientes de electrones en tubos de vacío, es decir en los tubos de cristal que se equipan por lo menos con dos electrodos, un cátodo (electrodo negativo) y un ánodo (electrodo positivo) en una configuración conocida como diodo. Cuando se calienta el cátodo, emite una cierta radiación que viaja hacia el ánodo. Si las paredes internas de vidrio detrás del ánodo están cubiertas con un material fluorescente, brillan intensamente. Una capa de metal colocada entre los electrodos proyecta una sombra en la capa fluorescente. Esto significa que la causa de la emisión de luz son los rayos emitidos por el cátodo al golpear la capa fluorescente. Los rayos viajan hacia el ánodo en línea recta, y continúan más allá de él durante una cierta distancia.}. % bastantes años antes que el célebre experimento de Ernest Rutherford bombardeando una lámina de oro con partículas alfa, que dio lugar al primero modelo atómico en el que se presentaba el átomo como un enorme vacío.

La siguiente partícula en llegar a la ciencia, fue el fotón, que pertenece al grupo de los bosones. El fotón carece de masa y de carga eléctrica. Sin embargo, durante los siglos XIX y XX, tal y como predijo Max Planck, se detectó que el fotón tiene energía (un quantum de energía), función directa de la frecuencia de la onda. Este fue el origen de la teoría cuántica. La existencia de los fotones fue postulada también por Albert Einstein en 1905 para explicar el efecto fotoeléctrico. %, lo que le valió en Nobel de Física en 1921.

%Afortunadamente, Ernest Rutherford le había cogido el gusto a bombardear diversos objetos con partículas alfa. A finales de la década de 1910 lanzó partículas alfa contra nitrógeno, gaseoso por supuesto. La luminiscencia producida era propia de los núcleos de hidrógeno, por lo que interpretó, acertadamente, que esos núcleos de hidrógeno procedían del nitrógeno. De esta forma se descubre el protón, que en realidad es un hadrón formado por 3 quarks, aunque esto último no se supo hasta 60 años después.

Los núcleos atómicos a base únicamente de protones parecían objetos altamente inestables debido a la fuerte repulsión eléctrica que debían de soportar. Así que Rutherford predijo la existencia de otra partícula sin carga eléctrica que estabilizara el núcleo atómico: el neutrón\footnote{El neutrón es una partícula subatómica, un nucleón, sin carga neta, presente en el núcleo atómico de prácticamente todos los átomos, excepto el protio. Aunque se dice que el neutrón no tiene carga, en realidad está compuesto por tres partículas fundamentales cargadas llamadas quarks, cuyas cargas sumadas son cero. Por tanto, el neutrón es un barión neutro compuesto por dos quarks de tipo abajo, y un quark de tipo arriba.}. Tiempo después, al igual que en el caso del protón, se determinó que el neutrón es un hadrón formado por 3 quarks.

Durante la década de 1930, el físico Wolfrang Pauli, predijo la existencia de los neutrinos. La desintegración de un neutrón en un protón y un electrón exigía de una nueva partícula para compensar la aparente pérdida de energía y de momento lineal. Aunque no es hasta varias décadas después cuando se detectaron estas partículas carentes de carga eléctrica y casi de masa, que sin embargo parece que permean el universo, atravesando sin ningún problema todo lo que encuentran a su paso.

El estudio de la radiación cósmica durante los años 30 derivó en la aparición de una nueva partícula elemental: el muón. Sometida la radiación cósmica a un campo electromagnético, el estadounidense Carl Anderson observó que unas partículas cuya curvatura no se correspondía con la esperable para el electrón ni con la del protón. Tenían masa unas 200 veces superior que el electrón pero estaba cargado negativamente como él. Además, unos años antes el propio Anderson había descubierto el positrón (antielectrón o electrón cargado positivamente) en el análisis de rayos cósmicos.

Paralelamente, el japonés Yuwaka predijo la existencia de unas partículas responsables de la fuerza nuclear fuerte, es decir, que mantener compactos los nucleones que forman el núcleo atómico. Estas partículas fueron bautizadas con el nombre de mesones, por entender que aparecían entre protones y neutrones (de mésos, medio). Al estar formados por un quark y un antiquark, los mesones son altamente inestables, lo que inicialmente dificultó su detección. 

%Ya en los años 70, se identificó en un acelerador de partículas un leptón con una vida media de ¡$3,3 \cdot 10 ^{-13}$ segundos!, cuya existencia se consideraba necesaria para el equilibrio energético  de las colisiones electrones-positrones. Esta fugaz partícula se denominó tauón. Poco después se descubrió que el concurrido núcleo atómico cobija un bosón denominado gluón, carente de masa y carga eléctrica (como el fotón), pero que es capaz de transmitir la fuerza nuclear fuerte.

Alrededor de los años 70 se descubrieron partículas de la categoría de los bosones que son capaces de transmitir fuerzas elementales. Entre ellas se encuentra el gluón, que no tiene masa ni carga eléctrica y que transmite la fuerza nuclear fuerte.


En 2012 fue detectado en el LHC del CERN el bosón de Higgs. Con una vida media\footnote{La vida media es el promedio de vida de un núcleo o de una partícula subatómica antes de desintegrarse. Se representa con la letra griega $\tau$ (Tau). La desintegración de partículas es un proceso probabilístico (en concreto sigue la ley de Poisson) por lo que esto no significa que un determinado núcleo vaya a tardar exactamente ese tiempo en desintegrarse. La vida media no debe confundirse con el periodo de semidesintegración, semiperiodo, vida mitad o semivida: son conceptos relacionados, pero diferentes. En particular el periodo de semidesintegración se aplica solamente a sustancias radiactivas y no a partículas libres.} del orden de $10^{-22}$ segundos, el bosón de Higgs es el quantum del campo de Higgs, que permea el universo y dota de masa a las partículas que interaccionan con él. Las partículas no masivas, como los fotones no tienen ningún tipo de interacción con el campo de Higgs. %Es decir, que el bosón de Higgs da masa a todas las demás partículas y parece que tuvo gran relevancia en el universo temprano en la producción diferencial de materia y antimateria. Incluso se ha apuntado que la desintegración de este bosón puede producir la propia materia oscura, aunque esto queda de momento en el campo de la especulación. Por cierto, en 2013, 49 años después de que predijera su existencia teórica, un vetusto Peter Higgs fue galardonado con el Nobel de Física.

Además existen partículas elementales cuya supuesta existencia todavía no ha quedado demostrada. La más famosa es el gravitón, al que se le espera desde que su existencia fue teorizada hace más de 80 años. Este supuesto bosón sin masa ni carga sería ni más ni menos el responsable de transmitir la interacción gravitatoria.

%Tomamos de punto de partida las partículas subatómicas, que son aquellas de tamaño inferior al del átomo. Dentro de las partículas subatómicas, existen partículas elementales, como el fotón o el electrón que, en principio, no pueden dividirse en otras partículas de menor rango o tamaño. Además también existen las partículas compuestas, como el protón, que se componen de otras partículas más pequeñas.

Las partículas elementales se pueden clasificar en dos clases: los bosones y los fermiones, denominadas de ese modo en honor al físico italiano Enrico Fermi\footnote{Enrico Fermi fue un físico y premio Nobel italiano, conocido por haber llevado a cabo la primera reacción nuclear controlada.
Desarrolló un nuevo tipo de estadística para explicar el comportamiento de los electrones (mecánica estadística). También desarrolló una teoría sobre la desintegración radiactiva beta, y desde 1934 investigó la radiactividad artificial bombardeando elementos con neutrones. Por este último trabajo fue galardonado en 1938 con el Premio Nobel de Física.}. El hecho de que el spin\footnote{Spin se refiere a una propiedad física de las partículas subatómicas, por la cual toda partícula elemental tiene un momento angular intrínseco de valor fijo. Se trata de una propiedad intrínseca de la partícula como lo es la masa o la carga eléctrica (https://astrojem.com/teorias/espin.html).} sea entero o semientero, diferencia entre ambos tipos, entero para las primeras y semientero para las segundas. Los fermiones pueden ser, a su vez quarks o leptones. 

Los Quarks son los fermiones elementales masivos que interactúan fuertemente formando la materia nuclear y ciertos tipos de partículas llamadas hadrones. Junto con los leptones, son los constituyentes fundamentales de la materia bariónica. Los Leptones por su parte son una partícula con espín 1/2 en el caso de los neutrinos y $\pm$ 1/2 en los demás leptones (un fermión) que no experimenta interacción fuerte. Los leptones forman parte de una familia de partículas elementales conocida como la familia de los fermiones, al igual que los quarks. Un leptón es un fermión fundamental sin carga hadrónica o de color. Existen seis leptones y sus correspondientes antipartículas: el electrón, el muón, el tau y tres neutrinos asociados a cada uno de ellos. 

%Además las partículas compuestas por varios quarks se denominan hadrones. Todas las partículas se incluyen en el denominado Modelo Estándar, que explica el comportamiento de las partículas elementales de manera consistente. El modelo estandar se describe para posteriormente para su mejor entendimiento.

Además las partículas compuestas por varios quarks se denominan hadrones. El Modelo Estándar describe tanto la clasificación de todas estas partículas como sus interacciones y comportamiento de manera consistente.El modelo estandar se describe para posteriormente para su mejor entendimiento.

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{IMG/Chapter0/particulas}
	\caption{Particulas elementales \parencite{Astroburgos} }
			\label{fig:next:particulas}
\end{figure}

\section{Modelo estándar (SM)}

%\textbf{https://astrojem.com/teorias/modeloestandar.html}

%\textbf{https://www.unav.edu/web/ciencia-razon-y-fe/el-modelo-standard-de-particulas-elementales}

%Los bariones son hadrones formados por 3 quarks. Por tanto, protones y neutrones entran dentro de la categoría de bariones. Pero los aceleradores de partículas permitieron identificar a partir de los años 50 un buen número de bariones, todos ellos mucho más inestables que los protones y neutrones. Hoy están identificados cerca del centenar. La evanescente materia oscura, sobre la que de momento no sabemos gran cosa, se considera no bariónica.

Una vez hemos hablado de las partículas elementales, ahora vamos a explicar el modelo estándar (SM) de Partículas que se estableció en 1975.

Los elementos más importantes del modelo estándar se fueron descubriendo a lo largo de un siglo, como hemos comentado antes, desde el descubrimiento del electrón (1897) hasta el descubrimiento del quark top (1995). Actualmente existe una clasificación bastante buena de las partículas elementales que componen la materia. En esta clasificación se consideran 3 familias de partículas, y según las pruebas actuales parece que no hay una cuarta familia.

La primera familia está formada por electrones, quarks up, quarks down y neutrinos electrónicos (\figu\ \ref{fig:next:particulas}).

Toda la materia del universo está constituida solamente por estos cuatro elementos que forman la familia del electrón. Es importante saber que estas 4 clases de partículas elementales se encuentran ligadas entre sí debido a la acción de cuatro fuerzas: fuerza de gravedad, fuerza electromagnética, fuerza nuclear y fuerza débil.

Los elementos de la segunda familia tienen una vida muy corta (fracción de segundo), se han encontrado solamente en los rayos cósmicos y en el laboratorio. Es la familia del muón. Esta familia tiene también cuatro elementos: muones, quarks strange, quarks charm y neutrinos muónicos.

Los elementos de la tercera familia también tienen una vida muy corta (fracción de segundo), se han encontrado solamente en los rayos cósmicos y en el laboratorio. Es la familia del tau. Esta familia tiene también cuatro elementos: tauones, quarks top, quarks bottom y neutrinos tauónicos.

%Las partículas se dividen en dos grupos, "ladrillos", constituyentes de la materia, y "cola", que describen las fuerzas entre los ladrillos. Los ladrillos son fermiones, (tienen spin semientero) y la "cola" bosones, (tienen spin entero). Los fermiones obedecen al principio de exclusión (responsable de la valencia química), mientras los bosones pueden actuar coherentemente, en un mismo estado (por ejemplo, el láser).

%El universo se describe por cuatro tipos de fuerzas, que en orden histórico fueron: La gravedad (descubierta por Newton), que liga la Tierra al Sol, etc; la fuerza electromagnética, bien conocida. Hay dos fuerzas (o interacciones) en el dominio del núcleo atómico, con alcance muy corto: son la interacción "fuerte" (responsable de la estabilidad de los núcleos) y la interacción "débil" (responsable de la desintegración beta). 

%En Mecánica cuántica cada fuerza tiene portador, que es la partícula(s) "cola" de esa fuerza. El gravitón sería el portador de la fuerza gravitatoria; el fotón, con masa cero y spin uno, el de la fuerza eléctrica. La fuerza nuclear fuerte tiene como portadores los gluones (hay ocho) y la fuerza débil tiene tres portadores, la partícula Z, neutra, con masa de 90 GeV, y la pareja W±, cargadas, de masa algo menor. (Reescrito arriba)

En sintonía con los principio de la Mecánica Cuántica cada fuerza fundamental tiene su portador. El modelo estándar teoriza la existencia del gravitón como portador de la fuerza gravitatoria (todavía no se ha descubierto). Así mismo también describe los portadores de otras fuerzas como la nuclear fuerte (gluones), la nuclear débil (partículas Z, W+ y W-) y la electromagnética (fotón)

%Los "ladrillos" se separan en dos grandes grupos, los leptones y los quarks. Hay 2x3 leptones: cargados, como el electrón, o neutros, como los neutrinos; y hay 2x3x3= 18 quarks. Leptones y quarks se agrupan en tres familias o generaciones: los quarks u ("up") y d ("down"), el electrón y el primer neutrino constituyen la primera familia, y hay tres. Los quarks tiene un grado extra de libertad, el "color": hay tres colores por quark y los gluones también están "coloreados". El color está apantallado (sólo se da en confinamiento): los protones uud y neutrones udd que se observan son "incoloros".

%Átomos y moléculas forman la materia. Los átomos tienen núcleo, con protones y neutrones, y los electrones danzan alrededor (de ahí la neutralidad del átomo normal).

Los bariones estables como protones y neutrones, junto con los electrones forman los átomos. Los átomos se agrupan formando moléculas que finalmente componen la materia.

El modelo estándar ha probado su correcto funcionamiento prediciendo muchas de las partículas que se han descubierto en los últimos años (como el bosón de Higgs) pero sin embargo también tiene algunos puntos débiles:: la gran variación de masas, que va desde los fotones, sin masa, al bosón Z, con casi un billón de veces la masa del neutrino. Tampoco se entiende por qué hay tres familias casi idénticas: el electrón tiene dos "hermanos", el muón y el tauón, más masivos, que no se encuentran en la materia normal, pero se generan en los rayos cósmicos. Tampoco comprendemos las cuatro "fuerzas" que existen, ni como simetrías de la naturaleza ni en relación unas con otras. En particular, la gravedad no es cuantizable.


\section{Diagrama de Feynman}
%\textbf{https://elfactorciencia.wordpress.com/2013/01/25/que-son-los-diagramas-de-feynman/}

Para poder entender y estudiar mejor las interacciones y propiedades de las partículas subatómicas se utilizan los denominados diagramas de Feynman. Estos fueron creados por el físico Richard Feynman.

Principalmente son diagramas de partículas. Una sencilla explicación para entender este tipo de diagrama se van a describir a continuación:

Podemos dibujar dos tipos de líneas: una línea recta con una flecha o una onda.

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/1}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:1}
\end{figure}


Las podemos dibujar en cualquier dirección. Sólo debemos conectar estas líneas si tenemos dos líneas con flechas encontrándose con una línea ondulada.

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{IMG/Chapter1/2}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:2}
\end{figure}

La orientación de las flechas es importante. Una flecha debe apuntar al vértice y la otra hacia el otro lado.

Los diagramas sólo deben contener piezas conectadas. Cada línea debe conectar con un vértice. No debe haber ninguna parte del diagrama desconectada.

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/3}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:3}
\end{figure}


Estas son las reglas básicas de los diagramas de Feynman. Pero, cuidado, no podemos hacer cosas así:

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/5}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:5}
\end{figure}



Cada línea recta es una partícula. Los vértices son interacciones. Las reglas antes mencionadas son una idea general de una teoría de partículas y sus interacciones. Se la llama QED, Electrodinámica cuántica. Las líneas con flechas son partículas de materia (fermiones).Las líneas onduladas son una partícula de fuerza (bosones) como por ejemplo el fotón (fuerza electromagnética).

Los diagramas cuentan una historia acerca de cómo un conjunto de partículas interactúan. Se leen los diagramas de izquierda a derecha y esto es importante porque las partículas con flechas que apuntan de izquierda a derecha son electrones. Las que al revés son positrones. Se puede pensar en las flechas como apuntando en la dirección del flujo de la carga eléctrica.

Hasta aquí tenemos entonces:

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/6}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:6}
\end{figure}

Donde e+ es un positrón, e- es un electrón y la gamma es un fotón. 

De esto podemos hacer algunos comentarios:
La interacción con el fotón mostrada arriba incluye secretamente información acerca de la conservación de la carga eléctrica: para cada flecha que apunta hacia una dirección, debe haber otra hacia el otro lado.
Pero podemos rotar la interacción y contar una historia diferente.
Aquí hay algunos ejemplos de distintas maneras de interpretar una interacción (leyendo de izquierda a derecha):

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/7}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:7}
\end{figure}

Esto se interpreta así:

(1) un electrón emite un fotón y continúa
(2) un positrón absorbe un fotón y continúa
(3) un electrón y un positrón se aniquilan en un fotón
(4) un fotón espontáneamente produce un par de electrón y positrón

En el lado izquierdo de un diagrama tenemos las “partículas entrantes”, que son las que colisionarán entre sí para producir algo. Por ejemplo, en el LHC esas “partículas entrantes” son los quarks y gluones que viven dentro de los aceleradores de protones. 
En el lado derecho de un diagrama tenemos las “partículas salientes”, que son las detectadas luego de una interesante interacción.

%Para la teoría brevemente conceptuada arriba, podemos imaginar un colisionador de electrones y positrones como el viejo LEP y SLAC. En esos experimentos un electrón y un positrón colisionan y las partículas resultantes son detectadas. En nuestra simplificada teoría QED, ¿qué clase de “señales experimentales” (configuraciones de partículas salientes) podrían medirse?
%Por ejemplo: ¿es posible tener una señal de un solo electrón con dos positrones? ¿Existen restricciones sobre cuántos fotones salen?

Las líneas externas corresponden a partículas que entran o que salen.
Las líneas internas representan partículas virtuales que no son directamente observadas. Son creadas cuánticamente y desaparecen de la misma forma, sirviendo sólo a que un conjunto de interacciones ocurran para que las partículas entrantes se conviertan en partículas salientes. 
Aquí tenemos un ejemplo de un fotón virtual mediando la interacción entre un electrón y un positrón.

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/8}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:8}
\end{figure}

En el primer diagrama, el electrón y el positrón se aniquilan en un fotón que luego produce otro par electrón-positrón.
En el segundo diagrama, un electrón empuja a un fotón hacia un positrón cercano (sin siquiera tocarlo). Esto se entiende con la idea de que las partículas de fuerza son extraños objetos cuánticos que median las fuerzas. Sin embargo, nuestra teoría trata a las partículas de fuerza y materia igual. Podemos dibujar diagramas donde hay fotones en el estado externo y los electrones son virtuales:

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/9}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:9}
\end{figure}

Este es un proceso donde la luz (el fotón) y un electrón se empujan uno a otro y se llama dispersión Compton. Notar, de paso, que no me molesté en inclinar la partícula virtual vertical en el segundo diagrama. Esto es porque no importa si lo interpretamos como un electrón virtual o un positrón virtual: podemos decir que (1) el electrón emite un fotón y luego se dispersa del fotón o (2) que el fotón entrante produjo un par con la resultante aniquilación positrón-electrón para formar un fotón saliente:

\begin{figure}[H]
	\bigskip
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter1/10}
	\caption{\textit{Explicación del diagrama de Feynman}}
			\label{fig:next:10}
\end{figure}



\section{Vida media}
%\textbf{https://es.wikipedia.org/wiki/Vida_media}

La vida media es una propiedad fundamental de las partículas que va a influir enormemente en el planteamiento y los resultados de los experimentos. Esta es el promedio de vida de un núcleo o de una partícula subatómica libre antes de desintegrarse. Se representa con la letra griega $\tau$  (Tau). La desintegración de partículas es un proceso probabilístico (en concreto sigue la ley de Poisson) por lo que esto no significa que un determinado núcleo vaya a tardar exactamente ese tiempo en desintegrarse. La vida media no debe confundirse con el periodo de semidesintegración, semiperiodo, vida mitad o semivida: son conceptos relacionados, pero diferentes. En particular el periodo de semidesintegración se aplica solamente a sustancias radiactivas y no a partículas libres como se dice.

Se ha comprobado que los isótopos de los elementos radiactivos presentan distintos grados de inestabilidad en el tiempo debido a que cada isótopo decae o se transforma en otros siguiendo una serie radioactiva particular. Para referirnos a la velocidad con que ocurren las desintegraciones nucleares utilizamos el concepto de vida media.

En concreto, para nuestro experimento es determinante ...
